\section{Использованные модели}
Для построения имитатора необходимо было смоделировать следующие физические явления:
\begin{itemize}
	\item траектории целей и их флуктуации;
	\item флуктуации эффективной площади рассеяния(ЭПР) цели;
	\item доплеровское смещение частоты принятого сигнала;
	\item обзор пространства радиолокатором;
	\item шумы приемного тракта РЛС;
	\item отраженные от цели сигналы.
\end{itemize}

В процессе построения и программирования имитатора было выяснено, что помимо этих моделей необходимо иметь модель, отражающую ход времени.

\subsection{Модель обзора пространства}
Задачей данной модели является формирование диаграммы направленности антенны(ДНА) радиолокатора, а так же её движение в пространстве.
Была выбрана ДНА, описываемая следующим выражением:
\begin{equation}
\label{eq:dna}
f(\beta, \epsilon)=
\frac{sin\left(\frac{k a}{2}sin(\beta)\right)}
	 {\frac{k a}{2}sin(\beta)}
\cdot
\frac{sin\left(\frac{k a}{2}sin(\epsilon)\right)}
{\frac{k a}{2}sin(\epsilon)}
\end{equation}
где $a, b$ -геометрические размеры раскрыва антенны, $k=\frac{2\pi}{\alpha}$ - волновое число, $\beta, \epsilon$ - азимут и угол места ДНА.
Модель движения ДНА была реализована на основе задаваемого значения - градусов в секунду(градусы выбраны для удобства конфигурирования).
В РЛС, для которой разрабатывался имитатор, угловое положение антенны кодируется энкодером, который поддерживает до 10000 угловых направлений(можно заменить на своё значение в конфигурационном файле), т.е. максимальная разрешающая способность по угловым направлениям равна $\delta=\frac{360}{10000}=0.036^\circ$. На практике энкодер не реализует максимальную разрешающую способность, поэтому введен специальный коэффициент прореживания, который уменьшает количество различаемых угловых направлений.

Так же возможен рассчет коэффициента прореживания на основе количества накапливаемых импульсов $n$:
\begin{equation}
\label{eq:thin}
k\approx\frac{\omega T n}{\delta}
\end{equation}
где $\omega$ - скорость вращения град/с, $T$ - период повторения импульсов, $\delta$ - максимальная разрешающая способность по угловому направлению, $n$ - количество накапливаемых импульсов.

На основе полученного значения количества угловых направлений рассчитывается реальная разрешающая способность по угловым направлениям:
\begin{equation}
\label{eq:angle_delta}
\delta_r=\frac{360 k}{10000}
\end{equation}
где $k$ - коэффициент прореживания.

Тогда время стояния в одном угловом направлении:
\begin{equation}
\tau=\frac{\delta_r}{\omega}
\end{equation}
где $\omega$ - скорость вращения град/с, $\delta_r$ - реальная разрешающая способность по угловым направлениям.

\subsection{Модели целей}
В программном комплексе реализовано три стохастических кинематических моделей цели:
\begin{itemize}
	\item со случайным воздействием на скорость;
	\item со случайным воздействием на ускорение;
	\item со случайным воздействием на угловую скорость.
\end{itemize}
Совокупность этих моделей позволяет описывать существенное количество движущихся объектов разных типов: от машин до летательных аппаратов. Общая кинетическая модель движения может быть записана следующим выражением:
\begin{equation}
\overrightarrow
{{X}}(k)=f(\overrightarrow
{{X}}(k-1))+\overrightarrow
{{\eta }}(k)
\end{equation}
где $\overrightarrow
{X}(k)$ - вектор состояния параметров движения цели, $f(\cdot)$ - функция перехода вектора состояния цели, $\overrightarrow
{{\eta }}(k)$ - случайное воздействие на вектор состояния цели.

Тогда модель с случайный воздействием на скорость для движения вдоль одной оси в декартовой системе координат будет описываться уравнением:
\begin{equation}
\overrightarrow
{X}(k) = 
	\begin{bmatrix}
		x_k \\ v_k^x
	\end{bmatrix} = 
	\begin{bmatrix}
		1 & T \\
		0 & 1
	\end{bmatrix} \cdot
	\begin{bmatrix}
		x_{k-1} \\ v_{k-1}^x
	\end{bmatrix} + 
	\begin{bmatrix}
		T^2 \\ T
	\end{bmatrix} \cdot a_k 
\end{equation}
где  $x_k$ - координата цели, $v_k^x$  - скорость цели,  $a_k$ - ускорение цели, распределенное по нормальному закону с параметрами $N(0, \sigma_a^2)$ , $T$  - время изменения вектора состояние цели, равное периоду обзора РЛС. Такая модель подойдет для имитации простых целей.

Модель с случайным воздействием на ускорение для движения вдоль одной оси в декартовой системе координат будет описываться уравнением:
\begin{equation}
\overrightarrow{X}(k) = 
	\begin{bmatrix}
	x_k \\ v_k^x \\ a_k^x
	\end{bmatrix} = 
	\begin{bmatrix}
	1 && T && \frac{T^2}{2} \\
	0 && 1 && T \\
	0 && 0 && 1
	\end{bmatrix} \cdot
	\begin{bmatrix}
	x_{k-1} \\ v_{k-1}^x \\ a_{k-1}^x
	\end{bmatrix} + 
	\begin{bmatrix}
	\frac{T^2}{2} \\ T \\ 1
	\end{bmatrix} \cdot 
	\eta_k
\end{equation}
где $x_k$ - координата цели, $v_k^x$ - скорость цели, $a_k$ - ускорение цели, $\eta_k$- скорость изменения ускорения, распределенная по нормальному закону с параметрами $N(0, \sigma_a^2)$, $T$ - время изменения вектора состояние цели, равное периоду обзора РЛС. 

Для описания целей с круговой траекторией удобно использовать модель с постоянной угловой скоростью. Для двумерного случая в декартовой системе координат будет описываться уравнением:
\begin{eqnarray}
\overrightarrow{X}(k) = 
	\begin{bmatrix}
	x_k \\ y_k \\ v_k^x \\ v_k^y \\ \omega_k
	\end{bmatrix} = 
	\begin{bmatrix}
	1 && 0 && \frac{sin(\omega_{k-1} T)}{\omega_{k-1}} && -\frac{1-cos(\omega_{k-1} T)}{\omega_{k-1}} && 0 \\
	0 && 1 && -\frac{1-cos(\omega_{k-1} T)}{\omega_{k-1}} && \frac{sin(\omega_{k-1} T)}{\omega_{k-1}} && 0 \\
	0 && 0 && cos(\omega_{k-1} T) && -sin(\omega_{k-1} T) && 0 \\
	0 && 0 && sin(\omega_{k-1} T) && cos(\omega_{k-1} T) && 0 \\
	0 && 0 && 0 && 0 && 1
	\end{bmatrix} \cdot
	\begin{bmatrix}
	x_{k-1} \\ y_{k-1} \\ v_{k-1}^x \\ v_{k-1}^y \\ \omega_{k-1}
	\end{bmatrix} + \nonumber \\
	\begin{bmatrix}
	\frac{T^2}{2} && 0 && 0 \\
	0 && \frac{T^2}{2} && 0 \\
	T && 0 && 0 \\
	0 && T && 0 \\
	0 && 0 && 1
	\end{bmatrix} \cdot
	\eta_k
\end{eqnarray}
где  $x_k$, $y_k$ - координаты цели, $v_k^x$, $v_k^y$ - скорости цели,$\omega_k$ - угловая скорость цели, $\eta_k$ - ускорение цели, распределенное по нормальному закону с параметрами $N(0, \sigma_a^2)$, $T$ - время изменения вектора состояние цели, равное периоду обзора РЛС. 

Для повышения точности моделирования высокоскоростных целей, время изменения параметров цели берется равным времени стояния луча в одном угловом направлении, т.е. пересчет вектора состояния цели производиться при смене углового направления.

Потребитель генерируемой информации использует сферическую систему координат, поэтому производиться пересчет координат цели по известным соотношениям. Для учета доплеровского сдвига частоты, производиться расчет радиальной скорости цели на основе собственных данных модели цели и предположения, что РЛС расположена в точке начала координат.

Для реализации флуктуации ЭПР цели используется обобщенная модель ЭПР цели являющаяся распределением $\chi^2$ представленным выражением~\ref{eq:chi}, из которого следуют модели ЭПР цели Сверлинга.
\begin{equation}
p(\sigma)=\frac{m}{\Gamma(m) \sigma_{a v}}
	\left(\frac{m \sigma}{\sigma_{a v}}\right)^{m-1}
	e^{-\frac{m \sigma}{\sigma_{a v}}}
	I_{\left[0, \infty\right)}(\sigma)
\label{eq:chi}
\end{equation}
где  $\sigma_{a v}$ - среднее значение ЭПР цели, $m$ - число степеней свободы, которое определяет форму кривой распределения. При этом известно, что отношение СКО к математическому ожиданию $\chi^2$ распределения равно $\frac{1}{\sqrt{m}}$ и возрастание числа степеней свободы приведет к уменьшению флуктуации ЭПР цели. В случае при $m \rightarrow \infty$  ЭПР цели будет нефлуктуирующей.

Первая модель Сверлинга предполагает, что ЭПР распределено по функции $\chi^2$ с двумя степенями свободы ($m = 1$). Такое распределение предполагает, что цель состоит из множества (не менее шести) независимых, примерно равных по площади, отражающих плоскостей. Эта модель предполагает, что ЭПР остается постоянной во время облучения, но меняется от обзора к обзору. Таким образом функция распределения сводиться к виду:
\begin{equation}
p(\sigma)=\frac{1}{\sigma_{a v}} e^{-\frac{\sigma}{\sigma_{a v}}}
\end{equation}
где  $\sigma_{a v}$ - среднее значение ЭПР цели.
Эта модель широко используется для аппроксимации ЭПР целей в авиации. Вторая модель Сверлинга отличается от первой тем, что считается ЭПР изменяющимся от импульса к импульсу.

Третья модель Сверлинга увеличивает количество степеней свободы распределения $\chi^2$ до четырех, что соответствует $m = 2$. Такое распределение соответствует объекту с одной большой отражающей поверхностью и несколькими малыми. Так же как и в первой модели, предполагается, что ЭПР меняется от обзора к обзору. Вид функции распределения с 4 степенями свободы:
\begin{equation}
p(\sigma)=\frac{4 \sigma}{\sigma_{a v}^2} e^{-\frac{2 \sigma}{\sigma_{a v}}}
\end{equation}
где  $\sigma_{a v}$ - среднее значение ЭПР цели. Четвертая модель Сверлинга соответствует третьей, но предполагает ЭПР меняющимся от импульса к импульсу.

Эти модели позволяют покрыть широкий спектр целей различных классов.

\subsection{Модель отраженного сигнала}
В этой модели учтены следующие физические эффекты:
\begin{itemize}
	\item шумы приведенные ко входу антенны;
	\item работа аттенюатора;
	\item перенос сигнала на промежуточную частоту(ПЧ);
	\item доплеровское смещение частоты принятого сигнала.
\end{itemize}
Амплитуда принятого сигнала на выходе приемного тракта может быть рассчитана как по основному уравнению радиолокации, так и по упрощенному соотношению, в котором предполагается, что на заданной дальности отраженный от цели сигнал появляется на выходе приемного тракта с заданной амплитудой.

В рамках данной работы в имитаторе реализовано два типа сигналов: прямоугольный радиоимпульс и ЛЧМ-импульс.

Модель прямоугольного радиоимпульса описывается следующим соотношением:
\begin{equation}
	U(t)=e^{j \omega t} \cdot e^{j 2 \pi F_D t}  \cdot (H(t) - H(t - \tau))
\end{equation}
где $\omega$ - круговая промежуточная частота колебания принятого сигнала, $F_D$ - допплеровский сдвиг частоты, $\tau$- длительность зондирующего сигнала, $H(t)$ - функций Хевисайда.

Для ЛЧМ-импульса используется функция:
\begin{equation}
	U(t)=e^{j a t^2} \cdot e^{j 2 \pi F_D t}  \cdot (H(t) - H(t - \tau))
\end{equation}
где $a=\frac{\delta f}{2 \tau}$ - скорость нарастания частоты, $\delta f$ - девиация частоты, $F_D$ - допплеровский сдвиг частоты, $\tau$- длительность зондирующего сигнала, $H(t)$ - функций Хевисайда.

Для получения отсчетов принятого сигнала всем этим функциям передается параметр $t=t-\tau_d$, где $\tau_d$ - время задержки сигнала, равное $\frac{2 R}{c}$. Важным моментом при использовании такого способа задания времени является то, что для получения правильной картины принятого сигнала от движущейся цели в разрезе азимутальной плоскости, т.е. срез сигнала по серии угловых направлений, момент излучения сигнала $t$ не должен повторяться. Если используемы цели были бы стационарными, это можно было бы не учитывать.

Это подводит к необходимости создания модели времени, которая позволит получать правильные отсчеты сигнала с доплеровским смещением частоты.

\subsection{Модель времени}
Модель времени выполнена в виде матрицы размера $N \times K$, где $N$ - количество различаемых угловых направлений, $K$ - количество отчетов, получаемых с АЦП за период повторения импульсов.

Время считается обнуляющимся от обзора к обзору, поскольку принципиальным является ход времени между соседними угловыми направлениями.

Текущий момент времени может быть получен по формуле:
\begin{equation}
	T_{n, k}=T_s \cdot n + \delta t \cdot k
\end{equation}
где $T_s$ - время стояния в угловом направлении, $\delta t$ - период дискретизации АЦП.
